%% Direttive TeXworks:
% !TeX root = ../main.tex
% !TeX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX spellcheck = it-IT

% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }
% arara: bibtex
% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }

\subsection{Criteri di testing}\label{subsec:test-criteria}

Data la natura sperimentale del nostro progetto, è sicuramente difficile definire criteri di valutazione rigorosamente formali.
Abbiamo ragionato a lungo quindi su quali e quanti potessero essere i metri di valutazione
idonei, giungendo alla conclusione che la risposta fosse da ricercare all'interno delle fasi del ciclo di vita di un progetto software.
Non avendo avuto modo nel nostro caso di avere a disposizione un framework di supporto al testing, ma
dovendo realizzare ogni interazione a mano, abbiamo pensato di includere all'interno dei nostri criteri
non solo l'immediato testing successivo alla realizzazione del prodotto, ma anche le fasi di manutenzione evolutiva e adattiva.

Questa scelta può essere motivata sulla base del seguente ragionamento: non avendo al momento la possibilità né di testare il sistema in condizioni adeguate di distribuizione
né di realizzare test automatici e replicabili per via della mancanza di un framework adeguato,
è errato assumere che un domani questa possibilità non si concretizzi; nel caso in cui succeda
bisognerà che il sistema si possa adattare alla situazione senza bisogno di stravolgere la propria struttura.

Alla luce di quanto detto, abbiamo individuato i seguenti criteri:

\begin{itemize}

    \item \textbf{Aderenza ai requisiti in fase di analisi}:
    criterio fondamentale in ogni progetto, non necessita di particolari introduzioni. Nel caso del nostro progetto,
    i requisiti fissati in fase di analisi, presentati nella \Cref{subsec:requirements}, sono stati soddisfatti;
    il sistema da questo punto di vista è stato testato manualmente, sia in un contesto concentrato tramite \textit{docker-compose} che in un contesto distribuito virtuallizzato.
    \item \textbf{Manutenzione evolutiva} Avendo scomposto il sistema in due moduli, ciascuno può essere manipolato indipendentemente dall'altro,
    ciò permette di effettuare operazioni di manutenzione evolutiva in maniera sicura, scalabile, veloce e resistente agli errori.
    \item \textbf{Manutenzione adattiva} Qualora si abbia bisogno di adattare il sistema ad un contesto differente,
    ad esempio uno scenario dove la velocità e disponibilità dei dati abbiano la precedenza sulla loro consistenza, la separazione in moduli e la
    flessibilità delle impostazioni di \textit{Docker swarm} rende possibile la realizzazione di diverse soluzioni adatte a differenti scenari.

\end{itemize}



\subsection{Test realizzati}

Come affermato nella \Cref{subsec:test-criteria}, non ci è stato possibile utilizzare
un framework di testing durante il nostro lavoro, ma ciò non implica che i test non siano stati condotti.
Abbiamo utilizzato ancora una volta Docker per aiutarci a rendere il processo di testing il più automatico, indipendente e replicabile possibile:
grazie al modulo \textit{docker-compose}, che permette di creare stack di più \textit{containers} docker comunicanti tra loro,
abbiamo realizzato un semplice stack (la cui spiegazione dettagliata viene presentata nella \Cref{sec:examples}) contenente due \textit{containers}, uno eseguiva LPaaS, l'altro metteva a disposizione un database SQL di backend, MariaDB in questo caso.

L'applicazione così realizzata presentava tutti i vantaggi del deploy su \textit{container}: leggerezza, facilità di utilizzo e infine approccio \textit{stateless}.
Proprio quest'ultimo punto che era stato un grande svantaggio in fase di design, ora diventa una delle più interessanti feature del sistema:
grazie a ciò infatti è davvero facile mettere a disposizione di ogni test un ambiente pulito e isolato,
in cui non c'è alcuna traccia delle modifiche fatte nei test precedenti.

Questa applicazione è stata utilizzata nella maggior parte dei test volti a verificare che la separazione tra Buisness Logic e stato all'interno di LPaaS potesse avvenire senza problema.

Per quanto riguarda invece i test relativi alla distribuzione, abbiamo costruito un ambiente virtualizzato su hypervisor Proxmox, con tre macchine virtuali Ubuntu connesse in Swarm.
Non sono state messe in pratica tecniche di replicazione sul database, bensì è stata utilizzata una singola macchina virtuale Ubuntu con una singola istanza di MariaDB in esecuzione;
come detto anche nelle \Cref{subsub:sql-distribution,subsub:interaction:distribuition}, aggiungere una delle tecniche di replicazione di riferimento di MariaDB, come ad esempio Galera Cluster, non costituirebbe un problema per il codice di LPaaS.
